% Texto com marcações de chaves! Repensar

\chapter{Anotações para o ensaio sobre Paul Valéry\footnote[*]{\versal{GS II}-3, p. 1145-1146. Tradução de Carla M. Damião. Os
  editores alemães Tiedemann e Schweppenhäuser cometam o material da
  seguinte maneira: ``Uma folha com \emph{brouillons} do ensaio Paul
  Valéry --- o único trabalho preliminar que existe no espólio de
  Benjamin'' (p.~1145). Trata"-se de uma folha de anotações avulsa, relativa ao ensaio sobre Valéry.}}

A ideia de inatividade --- em \emph{Monsieur Teste} --- é a crítica mais afiada do
mundo de Valéry a si mesmo.

Dificuldade de distinguir a ociosidade humanista da desumana. O
compromisso de Valéry com o esnobismo.

O caráter de fuga de seu pensamento: a matemática e o mar; mundos puros
da forma, alienados do mundo interior da práxis.

Os pensamentos universais de Valéry. Há, de fato, uma área em seus
pensamentos, na qual eles rebentam em terra firme, sentiria quase tentado
a dizer, em terra prometida.

O insípido clichê que os franceses reivindicam, \emph{raison} e
\emph{clarté},\footnote{Em francês no original: razão e clareza. [\versal{N.~T.}]} como virtudes nacionais poderiam ganhar alguma vida
sob um exame de Valéry.

Em Valéry espreita sempre um materialismo inescrupuloso, como os
enciclopedistas o dão a conhecer.

\{Uma avaliação fundamental de Valéry exige que a inteligência do escritor,
em particular do poeta, seja perseguida com fúria inquisitiva; exige que
ela rompa com a crença generalizada de que a inteligência, no caso dos
escritores, é óbvia. Valéry possui uma {[}inteligência{]} que não é %nota repetitiva
óbvia; a outra é uma variante da falta de inteligência\}.\footnote{Os editores Tiedemann e Schweppenhäuser mantiveram inúmeras
exclusões de trechos riscados nos manuscritos pelo próprio Benjamin. O uso de chaves {} sinaliza quais são os trechos. Nessas anotações, esse parágrafo teria sido riscado. O uso de colchetes [], indica a complementação de palavras ininteligíveis nos manuscritos.}

Existe uma conexão entre a sobriedade concisa e metódica do
pensador e escritor Valéry e a crueldade com que o poeta faz do nada o
atributo da perfeição.

Arquitetura e dança --- são elas as mais transparentes diante do nada?

Em Valéry, no entanto, a intenção metódica em sua aplicação à poesia
levou apenas à ideia de uma \emph{poésie pure}; mesmo que ele tenha
reconhecido claramente os vínculos precisos entre poesia e ciência,
parece que ele não foi capaz de realizar uma continuidade igualmente
rigorosa: a da poesia e da literatura --- portanto, de sua própria práxis
nas mesmas.

A poesia de Valéry --- um jogo muito preciso de referência recíproca entre
voz e inteligência, as ideias de seus poemas emergem como ilhas do mar
da voz. Isto é o que distingue essa lírica reflexiva\footnote{No
  original em alemão: \emph{Gedankenlyrik}. \versal{[N. T.]}} de tudo o que em alemão denominamos
assim: em nenhum lugar nela a ideia se encontra com a ``vida'' ou com a
realidade. O pensamento não tem a ver com mais ninguém do que com a voz:
isso e nada mais é a quintessência da \emph{poésie pure}. Em outras
palavras: se a determinação da lírica é a \emph{poésie pure}, então esta
tem a ver, por sua vez, exclusivamente, com a \emph{intelligence}
\emph{pure}.

Leonardo e Pascal representam para Valéry o esplendor e a miséria do
homem de pensamento. No \emph{corpus} geral de suas obras, o confronto
apaixonado com o último é ainda mais frequente do que a adesão sem
reservas ao primeiro. A \emph{Introdução ao método de Leonardo} coloca os
dois em comparação.

A produção de Valéry é caracterizada pela tarefa --- cada vez mais
difícil de assumir e por fim irresolúvel --- de harmonizar certos
conhecimentos com o uso de privilégios específicos.
