\chapter{Paul Valéry (1931) -- Em seu sexagésimo aniversário\footnote[*]{\versal{GS II}-1, p. 386-390. Tradução de Carla Milani Damião.}}

\epigraph{\emph{O langage chargé de sel, et paroles véritablement marines!}}

Valéry, certa vez, quis tornar"-se oficial naval. Os traços desse sonho
juvenil são ainda reconhecíveis naquele que ele se tornou.
Primeiramente, há a sua poesia, a plenitude das formas que a linguagem
extrai do pensamento, como o mar extrai da calmaria; e em segundo lugar,
há esse pensamento, orientado de cima abaixo matematicamente, que se
inclina sobre os fatos como sobre cartas náuticas e, sem agradar"-se
vendo ``profundidades'', já se dá por feliz por manter um curso sem
perigo. O mar e a matemática: estabelecem uma associação de ideias
encantadora em uma das passagens mais belas que ele escreveu, com o
narrador Sócrates relatando à Fedra a descoberta que fez à beira mar. O
achado é uma formação duvidosa --- marfim ou mármore, ou um osso de animal
--- que, como uma cabeça com as feições de Apolo, as ondas levaram para
beira do mar. E Sócrates se pergunta se essa seria obra das ondas ou do
artista; ele pondera: quanto tempo o oceano provavelmente precisaria
até que, dentro de bilhões de formas, um acaso gere justamente essa
forma; e quanto tempo precisa o artista, e ele pode bem dizer: ``que um
artista vale mais que mil séculos ou cem mil ou muito mais\ldots{} Aí
reside uma medida estranha de avaliação de obras de arte''. Se
devêssemos surpreender, com um \emph{ex"-libris}, o sexagésimo
aniversário do autor dessa grande obra \emph{Eupalino ou o arquiteto}:
ele poderia mostrar um compasso enorme, uma perna ancorada firmemente no
fundo do mar e a outra estendida longe até o horizonte. Seria também uma
parábola para a envergadura deste homem. A tensão é a impressão
dominante de sua aparência física, é a expressão de sua cabeça, cujos
olhos baixos indicam um devaneio de imagens terrenas que permitem ao
homem determinar a rota de sua vida interior, quer de acordo com essas
imagens, quer de acordo com as estrelas. A solidão é a noite de onde
irradiam tais imagens, e dela Valéry tem uma longa experiência. Quando,
aos vinte e cinco anos, publicou seus primeiros poemas e os dois
primeiros ensaios, teve início a pausa de vinte anos de sua atuação
pública, a partir da qual ele ressurgiu tão brilhantemente com o poema
``A jovem Parca'', em 1917. Oito anos depois, uma série de obras notáveis
​​e manobras engenhosas na sociedade lhe renderam ingresso na Academia
Francesa. Não sem uma fina malícia, foi"-lhe designada a cadeira de
Anatole France. Valéry aparou o golpe com um discurso extremamente
elegante --- a obrigatória \emph{laudatio} a seu antecessor --- em que o
nome France não foi mencionado uma só vez. Além disso, este discurso
contém uma perspectiva sobre a profissão de escritor que é incomum o
suficiente para caracterizar o autor. Fala"-se de um ``Vale Josafat'', no
qual a multidão de escritores, antigos e presentes, se aglomera: ``Tudo o
que é novo perde"-se em outro novo. Qualquer ilusão de ser genuíno
desaparece. A alma se entristece e, volta"-se, em pensamentos, embora com
dor, porém com dor estranha, misturada com profunda compaixão e ironia,
volta"-se para aquelas milhões de criaturas que empunham a pena, aqueles
inúmeros agentes do espírito, os quais, cada um a seu momento, se viu
como um criador livre, como a primeira causa motora, como o proprietário
de uma certeza inabalável, como a única fonte inconfundível, e ele que
passou seus dias em labuta e gastou os melhores momentos a fim de
tornar"-se um diferenciado para toda eternidade, vê"-se agora destruído
pela quantidade e devorado pela multidão crescente de seus iguais. Em
Valéry, o lugar dessa vontade totalmente vã de se diferir é substituída
por outra --- a vontade pela duração, pela duração da palavra escrita. A
duração da escrita, no entanto, é algo bastante diferente da
imortalidade daquele que escreve, a duração existiu em muitos casos sem
a última. É a duração, não a originalidade, que caracteriza o clássico
na literatura, e Valéry não se cansou de perseguir suas condições. ``Um
escritor clássico'', diz ele, ``é um escritor que esconde suas associações
de ideias ou as absorve''. Naqueles lugares onde o impulso fez o autor
arriscar"-se, onde ele se achou acima do destino, não viu as lacunas, e
porque ele não as viu, não as preencheu --- nesses lugares cresce o mofo
do envelhecimento.

É preciso autocrítica para perceber as lacunas e fronteiras do
pensamento. Valéry examina de maneira inquisitória a inteligência do
escritor, sobretudo do poeta, depois, exige uma ruptura com a opinião
generalizada de que ela é óbvia em quem escreve, e mais ainda com outra,
muito mais generalizada, de que ela não tem nada a dizer no poeta. Ele
mesmo tem uma e de uma maneira que não é óbvia de modo algum. Nada pode
ser mais desconcertante do que sua encarnação, o \emph{Senhor Teste}.
Desde o início de sua obra até a mais recente, reiteradamente, ele volta
a essa figura estranha em torno da qual se reuniu todo um círculo de
pequenos escritos: uma noite com Monsieur Teste, uma carta de sua
esposa, um prefácio e, como é conhecido, um diário de bordo. Monsieur
Teste --- em alemão: Herr Kopf\footnote{Em português: ``Senhor
  Cabeça''. \versal{[N. T.]}} --- é a personificação do intelecto, que lembra muito do Deus
tratado na teologia negativa de Nicolau de Cusa. Tudo o que podemos
saber de \emph{Teste} resulta em negação. O mais fascinante de sua
apresentação não está, por isso, em teoremas, mas nos truques de um modo
de comportamento que prejudique, o menos possível, o não"-ser e satisfaça
a máxima: ``Cada emoção, cada sentimento é sinal de um erro na construção
e adaptação''. Mesmo que o Senhor Teste se sinta naturalmente humano,
ele levou a sabedoria de Valéry a sério, de que os pensamentos mais
importantes são aqueles que contradizem nossos sentimentos. Ele é por
isso também a negação do ``humano'': ``Veja, o crepúsculo do impreciso está
entrando, e diante da porta está o reino do desumanizado, que vai surgir
da precisão, do rigor e da pureza nos assuntos dos humanos''. Nada de
expansivo, patético, ``humano'', entra no raio dessa esquisita personagem
de Valéry, para a qual o pensamento representa a única substância da
qual o perfeito se deixa formar. Um de seus atributos é a continuidade.
Assim, também, ciência e a arte no espírito puro são um \emph{continuum}
por meio do qual o método de Leonardo (que aparece na primeira obra do
poeta, ``Introdução ao Método de Leonardo da Vinci'', como um precursor do
Senhor Teste) abre caminhos que não podem, de maneira alguma, ser mal
entendidos como limites. É o método que, em sua aplicação na poesia,
levou Valéry para o famoso conceito de \emph{poésie pure}, que
certamente não foi criado para ser arrastado durante meses por um abade
letrado\footnote{Benjamin refere"-se ao famoso discurso do Abade
  Henri Bremond na reunião das Cinco Academias francesas, ocorrido em
  1925, em torno da ideia de ``poésie pure'' (In: \versal{BREMOND}, \emph{La
  poésie pure}), que gerou um largo debate, a querela da ``poésie
  pure'', pois tratava de apresentar Valéry como uma espécie de exemplo
  negativo/construtivo à concepção de poesia pura. Em
  \emph{Éclaircissements}, escrito após o discurso polêmico, Bremond
  justifica a escolha, entre outros argumentos, ao marcar a ambiguidade
  do poeta, da seguinte maneira: ``a perversidade do poeta {[}Valéry{]}
  que se nega; o esplendor da auréola que ele não consegue extinguir''.
  A referência de Benjamin ao abade, contudo, é irônica. \versal{[N. E.]}} pelas revistas
literárias da França para fazê"-lo extorquir sua confissão de identidade
com o conceito de oração. Reiteradamente e com estrondoso sucesso, o
próprio Valéry nomeou as estações individuais na história das teorias
poéticas --- as teses de Poe, Baudelaire e Mallarmé ---, nas quais o
construtivo e o musical da lírica tentaram delimitar suas habilidades
uma contra a outra, até que ela, em sua própria obra, entenda a si mesma
como interação perfeita de inteligência e voz --- em reflexões cujo centro
é formado em suas obras"-primas líricas --- ``Le Cimetière marin'', ``La jeune
parque'', ``Le serpent''. As ideias de seus poemas elevam"-se como ilhas no
mar da voz. É isso que separa essa poesia reflexiva
(\emph{Gedenkenlyrik}) de tudo o que chamamos assim em alemão: em nenhum
lugar a ideia se choca com a ``vida'' ou a ``realidade'' nela. O pensamento
não tem que lidar com mais nada além da voz: essa é a quintessência da
poesia pura (\emph{poésie pure}). ``A lírica é aquele tipo de literatura
que tem como condição a voz em ação --- a voz, como ela diretamente parte
ou como é despertada pelas coisas como vimos ou sentimos em sua
presença''. E: ``As exigências de uma estrita prosódia são o artifício, em
virtude do qual o discurso natural adquire as características de um
material resistente, estranho à nossa alma e surdo aos nossos desejos''.
Esta é precisamente a peculiaridade da inteligência pura. Essa
\emph{intelligence pure}, no entanto, que entrou em alojamentos de
inverno sobre os picos inóspitos de uma poesia esotérica na obra de
Valéry, ainda é a mesma, sob liderança da qual a burguesia europeia, na
era dos descobrimentos, partiu para suas conquistas. A dúvida cartesiana
do conhecimento se aprofundou em Valéry de maneira quase aventureira e
ainda assim metódica para uma dúvida sobre as próprias perguntas: ``A
gama de potências de acaso, dos deuses e destino nada mais são do que
nossas falhas intelectuais. Se nós tivéssemos uma resposta para tudo ---
quer dizer, uma resposta exata, então essas potências não existiriam\ldots{}
Sentimos isso também, e é por isso que, no final, voltamo"-nos contra
nossas próprias perguntas. Isso deveria representar o começo. Devemos
formar em nosso interior uma pergunta que preceda todas as outras e
pergunte a cada uma para que servem''. A ligação retroativa específica
de tais pensamentos ao período heroico da burguesia europeia permite
dominar a surpresa com a qual encontramos novamente aqui, num dos postos
mais avançados do velho humanismo europeu, a ideia do progresso. Ou
seja, é a ideia convincente e autêntica: aquela do transferível nos
métodos que corresponde tão palpavelmente à noção de construção em
Valéry, quanto contraria a obsessão da inspiração. ``A obra de arte'',
disse um de seus intérpretes, ``não é uma criação. É uma construção em
que a análise, o cálculo, o planejamento desempenha o papel principal''.
Valéry comprovou a última virtude do processo metódico: levar o
pesquisador para além de si mesmo. Pois, quem é Monsieur Teste, senão o
indivíduo que já pronto para cruzar o limiar do desaparecimento
histórico, de novo, como uma sombra, se apronta para responder ao apelo,
para logo em seguida submergir imediatamente, onde ele não é mais
afetado por ninguém, em uma ordem, cuja aproximação Valéry circunscreve
da seguinte maneira: ``Na era de Napoleão, a eletricidade tinha
aproximadamente a mesma importância atribuída ao cristianismo no tempo
de Tibério. Aos poucos, tornou"-se óbvio que esta inervação geral do
mundo foi mais importante e mais capaz de mudar a vida futura do que
quaisquer eventos políticos de Ampére até os dias atuais''. O olhar que
ele dirige a este mundo vindouro não é mais aquele do oficial, mas
apenas do marinheiro que conhece a meteorologia, que está sentindo a
grande tempestade se aproximar e reconheceu bem demais as condições
transformadas do curso do mundo --- ``crescente precisão e exatidão,
crescente potência'' --- para não saber que diante deles até mesmo ``os
pensamentos mais profundos de um Maquiavel ou Richelieu tem hoje apenas
a confiabilidade e o valor das dicas para a bolsa de valores''. Assim,
ele fica ``de pé lá, o homem no promontório do pensamento, mantendo um
olhar atento, o mais nítido que pode, para os limites das coisas ou da
capacidade de visão''.
